%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Conclusiones
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\chapter{Conclusiones}
\label{ch:5}

El objetivo principal de este trabajo fue el de implementar una biblioteca de records extensibles en un lenguaje con tipos dependientes, de tal forma que su desarrollo y uso sean más sencillos o adecuados gracias a tales tipos dependientes (y gracias al lenguaje utilizado, Idris en este caso). Dicho objetivo se cumplió satisfactoriamente. Es posible tener una solución al problema de records extensibles en un lenguaje como Idris, el cual presenta muchas ventajas sobre otras soluciones.

A continuación se discuten los problemas y facilidades que se encontraron en este trabajo.

\section{Viabilidad de implementar records extensibles con tipos dependientes}

Este trabajo es una prueba de la viabilidad de implementar records extensibles con tipos dependientes. Una vez que se tienen claros los conceptos del lenguaje, el desarrollo y diseño de la solución se realizan con bastante simpleza y sencillez. No se utilizan técnicas muy avanzadas ni poco entendibles, y el diseño final queda entendible también.

Por ejemplo, la definición de records misma se realiza con solo dos líneas de código:

\begin{code}
data Record : LabelList lty -> Type where
  MkRecord : IsLabelSet ts -> HList ts -> Record ts
\end{code}

Por otra parte, este trabajo constó en intentar traducir la implementación de HList (biblioteca de Haskell) a Idris. En este aspecto, la traducción final resultó muy similar a la de HList, y no se encontraron problemas mayores en traducir conceptos, tipos y funciones de un lenguaje a otro. El diseño actual, basado en HList, permite tener una solución adecuada al problema de records extensibles que cumple con todos los requisitos y propiedades de éste.

También se cumplió el objetivo de hacer la biblioteca amigable para el usuario final. Con esta biblioteca, crear records y manipularlos se puede realizar sin tener que utilizar funcionalidades avanzadas del lenguaje, ni recurrir a técnicas complejas. Con funciones como \texttt{consRecAuto} y otras, se pueden crear records de forma sencilla, garantizando que el record final cumpla con las propiedades deseadas (como que no contenga etiquetas repetidas) pero sin presentarle dificultades al usuario.

Un aspecto que no resulta muy amigable al usuario es la manipulación de records no concretos. Es decir, si el usuario tiene un record concreto, como \texttt{\{ ''x'' : 10, ''y'' : 15 \}}, puede manipularlo de forma sencilla, ya que puede hacer uso de la generación de pruebas automáticas, como \texttt{consRecAuto}. Sin embargo, si el usuario tiene un record como argumento o resultado de una función, para poder manipularlo va a necesitar manipular las pruebas de sus propiedades de forma manual. Como se vió en el caso de estudio, en la implementación del evaluador de expresiones era necesario que el usuario genere las pruebas de \texttt{HasField}, \texttt{Not (Elemlabel l ls)}, entre otras. A diferencia de otros lenguajes y soluciones de records extensibles, esto le agrega un nivel de complejidad mayor al uso de ellos en Idris, ya que el usuario necesita estar familiarizado con esas definiciones de propiedades y debe estar familiarizado con Idris para saber cómo generar sus pruebas y manipularlas.

En términos generales, se vió que esta solución tiene ventajas sobre otras realizadas en otros lenguajes. Comparándola con HList de Haskell, esta solución tiene el mismo poder de expresión (al ser una traducción casi directa), pero al tener tipos dependientes \textit{first-class} tiene ventajas sobre Haskell, como por ejemplo, poder definir funciones sobre records y listas heterogéneas con los mismos mecanismos que se definen las demás funciones (y no estar forzado a utilizar typeclasses, type families, etc). Comparándola con otros lenguajes como Elm y Purescript, como se vió en el capítulo \ref{ch:3}, esta solución permite modelar las mismas funcionalidades que en ellos, pero a su vez le da una mayor cantidad de funcionalidades y flexibilidad al usuario.

\section{Desarrollo en Idris con tipos dependientes}

En esta sección se describirán algunos problemas que se encontraron en la forma de desarrollar en Idris utilizando tipos dependientes.

El primer aspecto importante que se notó, es que el trabajo mayor de desarrollo no se encontraba en las definiciones de tipos y funciones importantes, sino en el desarrollo de las pruebas de teoremas y lemas auxiliares o intermedios. En este trabajo se mencionaron varios teoremas sin mostrar su implementación (que se encuentran en el apéndice), pero varios de esos teoremas, para poder ser probados, necesitan de varios sublemas adicionales, necesitan realizar muchos análisis de casos, y en general resulta más difícil solucionarlos, ya que se entra en el territorio de pruebas formales e inductivas.

A su vez, cuantos más predicados y funciones se agregan, se encontró que la cantidad de lemas y teoremas necesarios aumenta considerablemente. Por ejemplo, al agregar predicados como \texttt{IsLeftUnion} o \texttt{HasField}, o funciones como \texttt{(++)} (append), es necesario crear teoremas que relacionen esos predicados y funciones con otras previamente creadas. Por ejemplo:

\begin{code}
ifNotInEitherThenNotInAppend : DecEq lty =>
  {ts1, ts2 : LabelList lty} -> {l : lty} ->
  Not (ElemLabel l ts1) -> Not (ElemLabel l ts2) ->
  Not (ElemLabel l (ts1 ++ ts2))
\end{code}

En el caso de estudio se definió el predicado \texttt{IsSubSet} para indicar que una lista es un subconjunto de otra. En este caso también era necesario crear varios teoremas que relacionaran este predicado con los otros utilizados en la biblioteca, como:

\begin{code}
ifIsSubSetOfEachThenIsSoAppend : DecEq lty =>
  {ls1, ls2, ls3 : List lty} ->
  IsSubSet ls1 ls3 -> IsSubSet ls2 ls3 ->
  IsSubSet (ls1 ++ ls2) ls3
\end{code}

Esto resulta en varios problemas:

\begin{itemize}
\item El trabajo del desarrollador de la biblioteca se multiplica cada vez que éste quiera agregar nuevas funcionalidades sobre los records, o cuando quiera agregar nuevos predicados o funciones sobre ellos. Por ejemplo, si se quisiera agregar la funcionalidad \texttt{unzipRecord} de HList, se deberían agregar nuevos predicados y funciones para las listas de campos. Esto requeriría agregar varios teoremas de cómo se relacionan estos predicados y funciones con \texttt{ElemLabel}, \texttt{IsLeftUnion}, \texttt{IsLabelSet}, \texttt{IsProjectLeft}, entre otros.
\item El usuario va a tener que implementar sus propios teoremas para cualquier predicado nuevo que él cree. En el caso de estudio, el nuevo predicado fue \texttt{IsSubSet}. Al crear este nuevo predicado era necesario agregar nuevos teoremas, como el teorema \texttt{ifIsSubSetOfEachThenIsSoAppend} descrito anteriormente. Esto puede resultar muy costoso para el usuario.
\end{itemize}

En relación a los teoremas y predicados, la biblioteca en sí debería proporcionar todos los predicados y teoremas que pueda. Para poder tener las definiciones de los tipos y predicados encapsulados, sin que sea necesario que el usuario tenga que conocer sus implementaciones y mecanismos internos, no se debe poder esperar que el usuario mismo cree teoremas sobre estos predicados de tal forma que tenga que operar con su definición o implementación explícitamente. Esto requiere de un mayor trabajo para el desarrollador de la biblioteca, ya que debe crear teoremas para cualquier posible caso de uso de sus predicados y funciones, todo con el afán de facilitarle su uso. De lo contrario, los usuarios mismos tienen que conocer la implementación interna de la biblioteca y crear sus propios teoremas, lo cual resulta inviable.

En el desarrollo de este trabajo hubo algunos problemas de diseño que surgieron a causa de los tipos dependientes. En algunos momentos hubo algunos predicados sobre listas que tuvieron código duplicado. Los predicados \texttt{IsLeftUnion} trabajan sobre listas de tipo \texttt{LabelList lty}, mientras que predicados \texttt{IsLeftUnion\_List} trabajan sobre listas de tipo \texttt{List lty}. Son predicados con tipos distintos, sin embargo sus definiciones son idénticas. Parametrizar tales predicados por cualquier tipo de lista no es trivial y requiere de un rediseño de la solución. Varios de estos problemas surgen en una etapa avanzada del desarrollo (por ejemplo el problema de \texttt{IsLeftUnion} descrito anteriormente surgió al momento de implementar el caso de estudio), lo cual hace más costoso su cambio.

Otro problema que surgió en el desarrollo es que la lectura del código no proporciona la información necesaria al programador. Las pruebas de los teoremas y lemas se realiza paso a paso. En cada rama del código se tienen términos de prueba y valores con distintos tipos complejos, y se deben combinar ellos para poder obtener la prueba final. Muchos de estos términos son implícitos y no aparecen en el código (por ejemplo los argumentos implícitos que utilizan la sintaxis \texttt{\{\}} de Idris). Una vez finalizada la prueba, es imposible conocer los tipos y el estado de esos términos en tales ramas, ya que o son términos implícitos o sus tipos no se muestran explícitamente en el código. Esto dificulta no solo la tarea de lectura y entendimiento de las pruebas, sino que si se realiza un cambio en la definición de un predicado o función, al desarrollador le resulta difícil entender donde tiene que realizar los cambios correspondientes para adaptarse a ese cambio de definición.

Sin ser por los problemas descritos, el desarrollo en Idris es bastante placentero y sencillo. Al tener tipos más ricos, la implementación de teoremas y funciones se simplifica bastante con la ayuda del compilador, que previene que uno tome en cuenta casos inválidos (como \texttt{Elem x []}). Los tipos dependientes ayudan mucho en este aspecto, ya que cuanta más información se tenga en el tipo que permita restringir los posibles estados de sus valores, el programador debe realizar menos análisis de casos, y se reduce la chance de introducir defectos por olvidarse de manejar alguno de esos casos, o por manejarlos de forma errónea.

\section{Alternativas de HList en Idris}

El sistema de tipos de Idris permite definir tipos de muchas maneras, por lo cual en su momento se investigaron otras formas distintas de implementar HList.

A continuación se describen tales formas, indicando por qué no se optó por cada una de ellas.

\subsection{Dinámico}

\begin{code}
data HValue : Type where
  HVal : {A : Type} -> (x : A) -> HValue

HList : Type
HList = List HValue
\end{code}

Este tipo se asemeja al tipo \texttt{Dynamic} utilizado a veces en Haskell, o a \texttt{Object} en Java/C\#. Esta HList mantiene valores de tipos arbitrarios dentro de ella, pero no proporciona ninguna información de ellos en su tipo. Cada valor es simplemente reconocido como \texttt{HValue}, y no es posible conocer su tipo u operar con él de ninguna forma. Solo es posible insertar elementos, y manipularlos en la lista (eliminarlos, reordenarlos, etc).

Este enfoque se asemeja al uso de \texttt{List<Object>} de Java/C\# que fue usado incluso antes de que estos lenguajes tuvieran tipos parametrizables, pero sin la funcionalidad de poder realizar \textit{down-casting} (castear un elemento de una superclase a una subclase). 

No se utilizó este enfoque ya que al no poder obtener la información del tipo de \texttt{HValue} es imposible poder verificar que un record contenga campos con etiquetas no repetidas, al igual que es imposible poder trabajar con tal record luego de ser construido.

Un ejemplo de su uso sería:

\begin{code}
[HVal (1, 2), HVal "Hello", HVal 42] : HList
\end{code}

\subsection{Existencial}

\begin{code}
data HList : Type where
  Nil : HList
  (::) : {A : Type} -> (x : A) -> HList -> HList
\end{code}

Este enfoque se asemeja al uso de \textit{tipos existenciales} utilizados en Haskell. Básicamente, el tipo \texttt{HList} se define como un tipo simple sin parámetros, pero sus constructores permiten utilizar valores de cualquier tipo.

Esta definición es muy similar a la que utiliza tipos dinámicos visto en la sección anterior, y tiene las mismas desventajas. Luego de creada una HList de esta forma, no es posible obtener ninguna información de los tipos de los valores que contiene, por lo que es imposible poder trabajar con tales valores. Por ese motivo tampoco fue utilizado.

Un ejemplo de su uso sería:

\begin{code}
[1, "2"] : HList
\end{code}

\subsection{Estructurado}

\begin{code}
using (x : Type, P : x -> Type)
  data Hlist : (P : x -> Type) -> Type where
    Nil : HList P
    (::) : {head : x} -> P head -> HList P ->
      HList P
\end{code}

Esta definición es un punto medio (en términos de poder) entre la definición utilizada en este trabajo y las descritas en las secciones anteriores.

Esta HList es parametrizada por un constructor de tipos. Es decir, toma como parámetro una función que toma un tipo y construye otro tipo a partir de éste. Esta definición permite imponer una estructura en común a todos los elementos de la lista, forzando a que cada uno de ellos sea construido con tal constructor de tipo, sin importar el tipo base utilizado.

La desventaja es que no es posible conocer nada de los tipos de cada elemento sin ser por la estructura que se impone en su tipo. El tipo utilizado en este trabajo (al igual que el tipo \texttt{HList} que viene en la biblioteca base de Idris) permite utilizar tipos arbitrarios y obtener información de ellos accediendo a la lista de tipos, por lo cual son más útiles. Por ejemplo, con esta HList no sería posible obtener un valor de tipo \texttt{Nat}, ya que no se tiene conocimiento de que existe el tipo \texttt{Nat} en la lista heterogénea.

Algunos ejemplos son los siguientes:

\begin{code}
hListTuple : HList (\x => (String, x))
hListTuple = ("Campo 1", 1) :: ("Campo 2", "Texto") :: Nil
\end{code}

Como se ve en este ejemplo, esta HList permite agregar etiquetas a cada uno de sus valores. Sin embargo, no se puede obtener los tipos de éstos, ya que en el tipo solo se tiene un valor \texttt{x} arbitrario, y no se puede saber cuál es su tipo (si es \texttt{Nat}, \texttt{String}, etc).

\begin{code}
hListExample : HList id
hListExample = 1 :: "1" :: (1, 2) :: Nil
\end{code}

En este ejemplo se puede reconstruir la definición de HList existencial simplemente utilizando \texttt{HList id}. Esto indica que esta definición de HList es más poderosa que la existencial.
