%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Trabajo A Futuro
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\chapter{Trabajo a futuro}
\label{ch:6}

Existen posibles alternativas para mejorar la implementación de records extensibles:

\begin{itemize}
\item Una posible tarea a futuro es terminar de implementar las demás funciones y predicados de \textit{HList} de Haskell que no se tradujeron a Idris en esta solución.

\item En el diseño de la biblioteca y del caso de estudio, hubo varios predicados y funciones duplicados para \texttt{LabelList lty} y \texttt{List lty}. Predicados como \texttt{IsLeftUnion}, \texttt{DeleteLabelAt}, y muchos otros. Una mejora es crear predicados y funciones parametrizables por \texttt{List a}, con la restricción de que este \texttt{a} contenga una etiqueta o valor \texttt{String} o \texttt{DecEq lty}. De este modo no se repite código ni se realiza más esfuerzo en probar todos los teoremas para cada predicado en particular.

\item Todavía existen muchos lemas y teoremas que relacionan todos los predicados y tipos creados que podrían ser muy útiles. Es fundamental que la biblioteca contenga estos teoremas para que el programador que la use no tenga que probarlos por sí solo cada vez (lo cual va a requerir que el usuario de esta biblioteca conozca su comportamiento interno, que es necesario para probar los teoremas). Un trabajo a futuro es investigar estos nuevos teoremas y funciones y exponerlos en la biblioteca.

\item Para algunos predicados se crearon funciones que computan su mismo resultado. Por ejemplo, para el predicado \texttt{IsLeftUnion} se implementó la función \texttt{hLeftUnion\_List}. Un buen trabajo a futuro sería implementar las funciones análogas de todos los predicados definidos, y definir todos los posibles teoremas y lemas interesantes entre esas funciones y los distintos predicados. Alternativamente, se puede investigar para solo utilizar las funciones que computan el resultado y no utilizar los predicados (aunque esto requeriría un rediseño grande de la solución).

\item La implementación actual funciona sobre listas ordenadas. Esto hace que \texttt{Record [(''A'', Nat), (''B'', Nat)]} sea distinto de \texttt{Record [(''B'', Nat), (''A'', Nat)]}, cuando en realidad tal orden no es necesario para utilizar las funciones definidas para records. Un posible trabajo es parametrizar el tipo del record por un tipo abstracto. Este tipo abstracto debe funcionar como una colección de etiquetas y tipos, y debe permitir operaciones como \texttt{head}, \texttt{index}, \texttt{cons}, \texttt{nil}, entre otras. Al funcionar como tipo abstracto se podría utilizar cualquier tipo que cumpla estas propiedades, eligiendo el que se adecúe a la situación del usuario. Se podría utilizar árboles binarios, árboles Red-Black, Fingertrees, etc.

\item Actualmente los records se implementaron siguiendo los pasos de \textit{HList} de Haskell. Sin embargo, pueden existir otras implementaciones que sean mejores en otras situaciones. Una buena tarea a futuro es diseñar la biblioteca utilizando el record como tipo abstracto, tal que la implementación misma del record pueda variar sin que los usuarios de la biblioteca sean afectados.

\item Como se vió en la introducción, los conceptos visitados en este trabajo aplican tanto a \textit{Agda} como a \textit{Idris}. Sería interesante estudiar replicar esta implementación en Agda.

\item Se pueden mejorar los mensajes de error en la generación automática de predicados. Cuando se utiliza \texttt{TypeOrUnit}, si el compilador no puede generar el predicado esperado, entonces se muestra un error de unificación de \texttt{TypeOrUnit} con el tipo esperado. Se puede investigar una nueva forma de utilizar \texttt{TypeOrUnit} para mostrar mejores mensajes de error. Se debería poder asignar un mensaje de error para cada aplicación de \texttt{TypeOrUnit}, como por ejemplo el mensaje \textit{''El elemento a agregar ya existe''} al llamar a \texttt{consRecAuto}.

\item En el caso de estudio, se decidió definir \texttt{Exp} parametrizando el tipo por el conjunto de variables libres. Esto complejiza la definición de sus constructores, ya que en cada constructor se necesita realizar la computación del conjunto de variables libres final, cuando en sí mismo la definición de una expresión es sencilla. A su vez acopla las variables libres a la expresión, lo cual no es necesario al momento de construir expresiones, ya que el conjunto de variables libres no impone ninguna restricción sobre la construcción de tales expresiones. Una mejora es definir las expresiones con un tipo de datos simple \texttt{data Exp : Type}, y tener un predicado \texttt{data Fv : Exp -> List String -> Type} o una función \texttt{fv : Exp -> List String} para manipular las variables libres. De esta forma el tipo del evualuador sería el siguiente:

\begin{code}
interpEnv : Ambiente fvsEnv -> (e : Exp) ->
  IsSubSet (fv e) fvsEnv -> Nat
\end{code}

\item En el caso de estudio, las expresiones solo representan números naturales. Esto permite que el caso de estudio pueda ser resuelto sin utilizar records extensibles, sino utilizando listas heterogéneas, manteniendo en el ambiente una lista de variables libres y un valor natural para cada una. Una mejora de este caso de estudio es extenderlo con expresiones booleanas y de otros tipos. Por ejemplo, extenderlo con un caso \texttt{if-then-else} que tome una expresión booleana y dos expresiones de tipo arbitrario, y retorne una de las dos según a qué evalúa la expresión booleana. Si el lenguaje de expresiones tuviera tal extensión, entonces no sería posible resolverlo con listas heterogéneas comunes, pero sí con records extensibles. De esta forma se mostrarían los beneficios de utilizar records extensibles con una mayor claridad.
\end{itemize}
